\chapter{Eccezioni}

\subsection*{Sintassi}
\begin{flalign*}
    Termini\ M & ::= && x\mid c\ && \text{variabili e costanti} \\
    & \mid && true \mid false \mid \sif{M}{M}{M}\ && \text{operazioni intere e condizionale} \\
    & \mid && \sfn{x}{M} \mid M\ M && \text{funzioni} \\
    & \mid && \sthr{M} && \text{solleva un'eccezione} \\
    & \mid && \stc{M}{M} && \text{gestisce un'eccezione}
\end{flalign*}

\subsection*{Semantica operazionale}
\begin{align*}
    \AXC{\(M\rightarrow M'\)}
    \LLB{(TRY)}
    \UIC{\(\stc{M}{N}\rightarrow \stc{M'}{N}\)}
    \DP &  &
    \AXC{}
    \LLB{(TRY HANDLE)}
    \UIC{\(\stc{\sthr{v}}{M}\rightarrow M\ v\)}
    \DP      \\
    \AXC{}
    \LLB{(TRY VAL)}
    \UIC{\(\stc{v}{N}\rightarrow v\)}
    \DP &  &
    \AXC{\(M\rightarrow M'\)}
    \LLB{(RAISE 1)}
    \UIC{\(\sthr{M}\rightarrow \sthr{M'}\)}
    \DP      \\
    \AXC{}
    \LLB{(RAISE 2)}
    \UIC{\(\sthr{(\sthr{v})}\rightarrow \sthr{v}\)}
    \DP &  &
    \AXC{}
    \LLB{(RAISE APP 1)}
    \UIC{\((\sthr{v})\ M\rightarrow \sthr{v}\)}
    \DP      \\
    \AXC{}
    \LLB{(RAISE APP 2)}
    \UIC{\(v_1\ (\sthr{v_2})\rightarrow \sthr{v_2}\)}
    \DP &  &
    \AXC{}
    \LLB{(RAISE IF ELSE)}
    \UIC{\(\sif{\sthr{v}}{M}{N}\rightarrow \sthr{v}\)}
    \DP      \\
    \AXC{}
    \LLB{(RAISE SUM 1)}
    \UIC{\(\sthr{v}+M\rightarrow \sthr{v}\)}
    \DP &  &
    \AXC{}
    \LLB{(RAISE SUM 2)}
    \UIC{\(v_1+\sthr{v_2}\rightarrow \sthr{v_2}\)}
    \DP      \\
    \AXC{}
    \LLB{(RAISE MINUS 1)}
    \UIC{\(\sthr{v}-M\rightarrow \sthr{v}\)}
    \DP &  &
    \AXC{}
    \LLB{(RAISE MINUS 2)}
    \UIC{\(v_1-\sthr{v_2}\rightarrow \sthr{v_2}\)}
    \DP
\end{align*}

\section{Esercizio - Esempi semantica operazionale}
Si dia la semantica operazionale dei termini indicati sopra, osservando come il sollevamento delle eccezioni comporti un salto non locale del flusso di controllo.
\begin{itemize}
    \item \(M=\sfn{x}{\sif{pari(x)}{x/2}{\sthr{x}}}\)
    \item \(\stc{(M\ 3)}{\sfn{y}{y+y}}\)
    \item \(\stc{\sfn{y}{y-2}\ (M\ 5)}{\sfn{z}{print(z)}}\)
    \item \(\stc{\sfn{y}{y-2}\ (M\ \sthr{2})}{\sfn{z}{print(z)}}\)
    \item \(\stc{\sfn{y}{y-2}\ (\stc{(M\ 5)}{\sfn{z}{z+z}})}{\sfn{z}{print(z)}}\)
    \item \(\stc{(\sfn{x}{x}\ \sthr{1})\ (\stc{(M\ 5)}{\sfn{z}{z+z}})}{\sfn{z}{print(z)}}\)
\end{itemize}

\subsection*{Soluzione \(M\ 3\)}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:beta}}
    \UIC{\(M\ 3\rightarrow \sif{pari(3)}{3/2}{\sthr{3}}\)}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AXC{\(pari(3)\rightarrow false\)}
    \RLB{\nameref{rule:if}}
    \UIC{\(\sif{pari(3)}{3/2}{\sthr{3}}\rightarrow \sif{false}{3/2}{\sthr{3}}\)}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:if_false}}
    \UIC{\(\sif{false}{3/2}{\sthr{3}}\rightarrow \sthr{3}\)}
\end{prooftree}

\subsection*{Soluzione \(M\ 5\)}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:beta}}
    \UIC{\(M\ 5\rightarrow \sif{pari(5)}{5/2}{\sthr{5}}\)}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AXC{\(pari(5)\rightarrow false\)}
    \RLB{\nameref{rule:if}}
    \UIC{\(\sif{pari(5)}{5/2}{\sthr{5}}\rightarrow \sif{false}{5/2}{\sthr{5}}\)}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:if_false}}
    \UIC{\(\sif{false}{5/2}{\sthr{5}}\rightarrow\sthr{5}\)}
\end{prooftree}

\subsection{Soluzione 1}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:try_handle}}
    \UIC{\(\stc{(\sthr{3})}{\sfn{y}{y+y}}\rightarrow 3\ \sfn{y}{y+y}\)}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:beta}}
    \UIC{\(3\ \sfn{y}{y+y}\rightarrow 3+3\)}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:sum}}
    \UIC{\(3+3\rightarrow 6\)}
\end{prooftree}

\subsection{Soluzione 2}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:raise_app_2}}
    \UIC{\(\sfn{y}{y-2}\ \sthr{5}\rightarrow\sthr{5}\)}
    \RLB{\nameref{rule:try}}
    \UIC{\(\stc{\sfn{y}{y-2}\ \sthr{5}}{\sfn{z}{print(z)}}\rightarrow\stc{\sthr{5}}{\sfn{z}{print(z)}}\)}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:try_handle}}
    \UIC{\(\stc{\sthr{5}}{\sfn{z}{print(z)}}\rightarrow \sfn{z}{print(z)}\ 5\)}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:beta}}
    \UIC{\(\sfn{z}{print(z)}\ 5\rightarrow print(5)\)}
\end{prooftree}

\subsection{Soluzione 3}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:raise_app_2}}
    \UIC{\(M\ \sthr{2}\rightarrow\sthr{2}\)}
    \RLB{\nameref{rule:app_2}}
    \UIC{\(\sfn{y}{y-2}\ (M\ \sthr{2})\rightarrow\sfn{y}{y-2}\ \sthr{2}\)}
    \RLB{\nameref{rule:try}}
    \UIC{\(\stc{\sfn{y}{y-2}\ (M\ \sthr{2})}{\sfn{z}{print(z)}}\rightarrow \stc{\sfn{y}{y-2}\ \sthr{2}}{\sfn{z}{print(z)}}\)}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:raise_app_2}}
    \UIC{\(\sfn{y}{y-2}\ \sthr{2}\rightarrow\sthr{2}\)}
    \RLB{\nameref{rule:try}}
    \UIC{\(\stc{\sfn{y}{y-2}\ \sthr{2}}{\sfn{z}{print(z)}}\rightarrow\stc{\sthr{2}}{\sfn{z}{print(z)}}\)}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:try_handle}}
    \UIC{\(\stc{\sthr{2}}{\sfn{z}{print(z)}}\rightarrow\sfn{z}{print(z)}\ 2\)}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:beta}}
    \UIC{\(\sfn{z}{print(z)}\ 2\rightarrow print(2)\)}
\end{prooftree}

\subsection{Soluzione 4}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:try_handle}}
    \UIC{\stackanchor
        {\(\stc{\sfn{y}{y-2}\ (\stc{\sthr{5}}{\sfn{z}{z+z}})}{\sfn{z}{print(z)}}\)\(\rightarrow\)}
        {\(\stc{\sfn{y}{y-2}\ (\sfn{z}{z+z}\ 5)}{\sfn{z}{print(z)}}\)}
    }
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:beta}}
    \UIC{\stackanchor
        {\(\stc{\sfn{y}{y-2}\ (\sfn{z}{z+z}\ 5)}{\sfn{z}{print(z)}}\rightarrow\)}
        {\(\stc{\sfn{y}{y-2}\ (5+5)}{\sfn{z}{print(z)}}\)}
    }
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:sum}}
    \UIC{\(5+5\rightarrow 10\)}
    \RLB{\nameref{rule:app_2}}
    \UIC{\(\sfn{y}{y-2}\ (5+5)\rightarrow\sfn{y}{y-2}\ 10\)}
    \RLB{\nameref{rule:try}}
    \UIC{\stackanchor
        {\(\stc{\sfn{y}{y-2}\ (5+5)}{\sfn{z}{print(z)}}\rightarrow\)}
        {\(\stc{\sfn{y}{y-2}\ 10}{\sfn{z}{print(z)}}\)}
    }
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:beta}}
    \UIC{\(\sfn{y}{y-2}\ 10\rightarrow 10-2\)}
    \RLB{\nameref{rule:try}}
    \UIC{\(\stc{\sfn{y}{y-2}\ 10}{\sfn{z}{print(z)}}\rightarrow\stc{10-2}{\sfn{z}{print(z)}}\)}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:sum}}
    \UIC{\(10-2\rightarrow 8\)}
    \RLB{\nameref{rule:try}}
    \UIC{\(\stc{10-2}{\sfn{z}{print(z)}}\rightarrow\stc{8}{\sfn{z}{print(z)}}\)}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:try_val}}
    \UIC{\(\stc{8}{\sfn{z}{print(z)}}\rightarrow8\)}
\end{prooftree}

\subsection{Soluzione 5}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:raise_app_2}}
    \UIC{\(\sfn{x}{x}\ \sthr{1}\rightarrow\sthr{1}\)}
    \RLB{\nameref{rule:app_1}}
    \UIC{\((\sfn{x}x\ \sthr{1})\ (\stc{(M\ 5)}{\sfn{z}{z+z}})\rightarrow\sthr{1}\ (\stc{\sthr{5}}{\sfn{z}{z+z}})\)}
    \RLB{\nameref{rule:try}}
    \UIC{\stackanchor
        {\(\stc{(\sfn{x}x\ \sthr{1})\ (\stc{(M\ 5)}{\sfn{z}{z+z}})}{\sfn{z}{print(z)}}\rightarrow\)}
        {\(\stc{\sthr{1}\ (\stc{\sthr{5}}{\sfn{z}{z+z}})}{\sfn{z}{print(z)}}\)}
    }
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:raise_app_1}}
    \UIC{\(\sthr{1}\ (\stc{\sthr{5}}{\sfn{z}{z+z}})\rightarrow\sthr{1}\)}
    \RLB{\nameref{rule:try}}
    \UIC{\stackanchor
        {\(\stc{\sthr{1}\ (\stc{\sthr{5}}{\sfn{z}{z+z}})}{\sfn{z}{print(z)}}\rightarrow\)}
        {\(\stc{\sthr{1}}{\sfn{z}{print(z)}}\)}
    }
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:try_handle}}
    \UIC{\(\stc{\sthr{1}}{\sfn{z}{print(z)}}\rightarrow\sfn{z}{print(z)}\ 1\)}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:beta}}
    \UIC{\(\sfn{z}{print(z)}\ 1\rightarrow print(1)\)}
\end{prooftree}

\section{Esercizio - Eccezioni per il linguaggio esteso}
Si definisca la semantica operazionale per il linguaggio esteso con i costrutti visti in precedenza: unit, records e varianti.

\subsection*{Soluzione}

\subsubsection{Unit}
Non ci sono regole da aggiungere, potrei pensare di usare il tipo Unit quando non ho bisogno di differenziare la catch per il tipo dell'eccezione.

\subsubsection{Record}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \LLB{(RAISE EVAL SELECT VAL)}
    \UIC{\(\sthr{v.l}\rightarrow\sthr{v}\)}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \LLB{(RAISE EVAL RECORD)}
    \UIC{\(l_i=v\ind{i}{1}{j-1},l_j=\sthr{v},l_k=M\ind{k}{j+1}{n}\rightarrow\sthr{v}\)}
\end{prooftree}

\subsubsection{Variant}
\begin{prooftree}
    \AXC{\(M\rightarrow\sthr{v}\)}
    \LLB{(RAISE VARIANT)}
    \UIC{\(\stup{l=M}\rightarrow\sthr{v}\)}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AXC{\(j\in\srange{1}{n}\)}
    \LLB{(RAISE MATCH)}
    \UIC{\(\stup{l_j=\sthr{v}}\smatch{\scase{l_i}{x_i}{M\ind{i}{1}{n}}}\rightarrow\sthr{v}\)}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \LLB{(RAISE RED MATCH)}
    \UIC{\(\sthr{v}\smatch{\scase{l_i}{x_i}{M\ind{i}{1}{n}}}\rightarrow\sthr{v}\)}
\end{prooftree}

\section*{Regole di tipo per le eccezioni}
\begin{align*}
    \AXC{\(\Gamma\vdash M:T_{exn}\)}
    \LLB{(T RAISE)}
    \UIC{\(\Gamma\vdash\sthr{M:T}\)}
    \DP
     &  &
    \AXC{\(\Gamma\vdash M:T\)}
    \AXC{\(\Gamma\vdash N:T_{exn}\rightarrow T\)}
    \LLB{(T TRY)}
    \BIC{\(\Gamma\vdash\stc{M}{N}:T\)}
    \DP
\end{align*}

\section{Teorema - Progressione con eccezioni}
\label{sec:teorema_progressione_eccezioni}
Sia \(M\) un termine chiuso e ben tipato, allora o \(M\) è un valore, oppure \(\sexists{M'}M\rightarrow M'\) oppure \(M=\sthr{v}\) per qualche valore \(v\).
\[fv(M)=\emptyset,\emptyset\vdash M:T\implies M\not\rightarrow\dot\lor\ \sexists{M'}M\rightarrow M'\ \dot\lor\ \sexists{v}M=\sthr{v}\]

\section{Teorema - Safety con eccezioni}
\label{sec:teorema_safety_eccezioni}
Sia \(M\) un termine chiuso e ben tipato, allora \(M\) non evolve ad un termine stuck.
\[\emptyset\vdash M:T,M\rightarrow^*M',M'\not\rightarrow\implies\sexists{v}M'=v\ \dot\lor\ M'=\sthr{v}\]

\section{Esercizio - Dimostrare che i termini rispettano safety}
Dimostrare che quattro termini \(M_1\), \(M_2\), \(M_3\), \(M_4\) definiti sopra rispettano il teorema di safety.
\begin{itemize}
    \item \((\sfn{x:Bool}{x})\ \sthr{0}\)
    \item \(\sif{true}{2}{\sthr{0}}\)
    \item \(\stc{((\sfn{x:Bool}{\sthr{0}})\ false)+5}{\sfn{y}{y}}\)
    \item \(\stc{(\sthr{0}\ true)}{\sfn{y}{y}}\)
\end{itemize}

\subsection{Soluzione 1}
\paragraph{Tipo}
\begin{prooftree}
    \AXC{\(T_2=Bool\)}
    \AXC{\(T_2=T\)}
    \RLB{\nameref{rule:t_var}}
    \UIC{\(x:T_2\vdash x:T\)}
    \RLB{\nameref{rule:t_fun}}
    \BIC{\(\emptyset\vdash(\sfn{x:Bool}{x}):T_2\rightarrow T\)}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:t_nat}}
    \UIC{\(\emptyset\vdash0:T_1\)}
    \RLB{\nameref{rule:t_raise}}
    \UIC{\(\emptyset\vdash\sthr{0}:T_2\)}
    \RLB{\nameref{rule:t_app}}
    \BIC{\(\emptyset\vdash(\sfn{x:Bool}{x})\ \sthr{0}:T\)}
\end{prooftree}
\begin{align*}
    T=T_2 & =Bool \\
    T_1   & =Nat
\end{align*}
\paragraph{Esecuzione}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:raise_app_2}}
    \UIC{\((\sfn{x:Bool}{x})\ \sthr{0}\rightarrow\sthr{0}\)}
\end{prooftree}

\subsection{Soluzione 2}
\paragraph{Tipo}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:t_true}}
    \UIC{\(\emptyset\vdash true:Bool\)}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:t_nat}}
    \UIC{\(\emptyset\vdash 2:T\)}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:t_nat}}
    \UIC{\(\emptyset\vdash 0:T_1\)}
    \RLB{\nameref{rule:t_raise}}
    \UIC{\(\emptyset\vdash \sthr{0}:T\)}
    \RLB{\nameref{rule:t_if_then_else}}
    \TIC{\(\emptyset\vdash\sif{true}{2}{\sthr{0}}:T\)}
\end{prooftree}
\begin{align*}
    T=T_1 & =Nat \\
\end{align*}
\paragraph{Esecuzione}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:if_true}}
    \UIC{\(\sif{true}{2}{\sthr{0}}\rightarrow\sthr{0}\)}
\end{prooftree}

\subsection{Soluzione 3}
\paragraph{Tipo}
\begin{prooftree}
    \AXC{(1)}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:t_nat}}
    \UIC{\(\emptyset\vdash5:Nat\)}
    \RLB{\nameref{rule:t_sum}}
    \BIC{\(\emptyset\vdash((\sfn{x:Bool}{\sthr{0}})\ false)+5:T\)}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:t_var}}
    \UIC{\(y:T_1\vdash y:T\)}
    \RLB{\nameref{rule:t_fun}}
    \UIC{\(\emptyset\vdash\sfn{y}{y}:T_1\rightarrow T\)}
    \RLB{\nameref{rule:t_try}}
    \BIC{\(\emptyset\vdash\stc{((\sfn{x:Bool}{\sthr{0}})\ false)+5}{\sfn{y}{y}}:T\)}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}{(1)}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:t_nat}}
    \UIC{\(x:Bool\vdash 0:T_3\)}
    \RLB{\nameref{rule:t_raise}}
    \UIC{\(x:Bool\vdash\sthr{0}:T\)}
    \UIC{\(\emptyset\vdash\sfn{x:Bool}{\sthr{0}}:T_2\rightarrow T\)}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:t_false}}
    \UIC{\(\emptyset\vdash false:T_2\)}
    \BIC{\(\emptyset\vdash(\sfn{x:Bool}{\sthr{0}})\ false:Nat\)}
\end{prooftree}
\begin{align*}
    T=T_1=T_3 & = Nat \\
    T_2       & =Bool
\end{align*}
\paragraph{Esecuzione}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:beta}}
    \UIC{\((\sfn{x:Bool}{\sthr{0}})\ false\rightarrow\sthr{0}\)}
    \RLB{\nameref{rule:sum_left}}
    \UIC{\(((\sfn{x:Bool}{\sthr{0}})\ false)+5\rightarrow\sthr{0}+5\)}
    \RLB{\nameref{rule:try}}
    \UIC{\(\stc{((\sfn{x:Bool}{\sthr{0}})\ false)+5}{\sfn{y}{y}}\rightarrow\stc{\sthr{0}+5}{\sfn{y}{y}}\)}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:raise_sum_1}}
    \UIC{\(\stc{\sthr{0}+5}{\sfn{y}{y}}\rightarrow\stc{\sthr{0}}{\sfn{y}{y}}\)}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:try_handle}}
    \UIC{\(\stc{\sthr{0}}{\sfn{y}{y}}\rightarrow\sfn{y}{y}\ 0\)}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:beta}}
    \UIC{\(\sfn{y}{y}\ 0\rightarrow0\)}
\end{prooftree}

\subsection{Soluzione 4}
\paragraph{Tipo}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:t_nat}}
    \UIC{\(\emptyset\vdash0:T_2\)}
    \RLB{\nameref{rule:t_raise}}
    \UIC{\(\emptyset\vdash\sthr{0}:T_1\rightarrow T\)}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:t_true}}
    \UIC{\(\emptyset\vdash true:T_1\)}
    \RLB{\nameref{rule:t_app}}
    \BIC{\(\emptyset\vdash\sthr{0}\ true:T\)}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:t_var}}
    \UIC{\(y:T_3\vdash y:T\)}
    \RLB{\nameref{rule:t_fun}}
    \UIC{\(\emptyset\vdash\sfn{y}{y}:T_3\rightarrow T\)}
    \RLB{\nameref{rule:t_try}}
    \BIC{\(\emptyset\vdash\stc{(\sthr{0}\ true)}{\sfn{y}{y}}:T\)}
\end{prooftree}
\begin{align*}
    T   & = T_3 = T_2 \\
    T_1 & = Bool      \\
    T_2 & = Nat
\end{align*}
\paragraph{Esecuzione}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:raise_app_1}}
    \UIC{\(\sthr{0}\ true\rightarrow\sthr{0}\)}
    \RLB{\nameref{rule:try}}
    \UIC{\(\stc{(\sthr{0}\ true)}{\sfn{y}{y}}\rightarrow\stc{\sthr{0}}{\sfn{y}{y}}\)}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:try_handle}}
    \UIC{\(\stc{\sthr{0}}{\sfn{y}{y}}\rightarrow\sfn{y}{y}\ 0\)}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AXC{}
    \RLB{\nameref{rule:beta}}
    \UIC{\(\sfn{y}{y}\ 0\rightarrow0\)}
\end{prooftree}

\section{Esercizio - Dimostrare i teoremi di preservazione, progressione e safety con eccezioni}
Dimostrare i teoremi di preservazione, progressione e safety per il linguaggio con eccezioni.
\subsection*{Soluzione}

\subsubsection*{\nameref{dim:th:safety} con eccezioni}\label{dim:th_safety_exc}
Per dimostrare il \nameref{th:safety} devo dimostrare prima il \compref{dim:th:preservazione_exc} e il \compref{dim:th:progressione_exc}.

\subsubsection*{\nameref{def:free_variables} con eccezioni}\label{def:free_variables_exc}
Aggiungo alle regole precedenti le seguenti regole:
\begin{itemize}
    \item \(fv(\sthr{M})=fv(M)\)
    \item \(\stc{M_1}{M_2}=fv(M_2)\setminus fv(M_1)\) (TODO controllare)
\end{itemize}

\subsubsection*{\nameref{lemma:inversione} con eccezioni}\label{lemma:inversione_exc}
Aggiungiamo al \compref{lemma:inversione_match_m_n} le seguenti nuove regole:
\begin{enumerate}
    \item[12.]\(\Gamma\vdash\stc{M}{N}:T\implies\Gamma\vdash M:T,N:T_{exn}\rightarrow T\).
    \item[13.]\(\Gamma\vdash\sthr{M}:T\implies(\Gamma\vdash M:T_{exn}\implies T\text{ qualsiasi})\).
\end{enumerate}
La dimostrazione è immediata dagli assiomi delle regole di tipo.

\subsubsection*{\nameref{dim:th:progressione} con eccezioni}\label{dim:th:progressione_exc}
Devo dimostrare che:
\[fv(M)=\emptyset,\emptyset\vdash M:T\implies M\not\rightarrow\dot\lor\ \sexists{M'}M\rightarrow M'\ \dot\lor\ \sexists{v}M=\sthr{v}\]
Dimostrazione per induzione sull'altezza della derivazione del giudizio \(\emptyset\vdash M:T\).

\paragraph{Casi base: \(h=1\)}
I casi base sono analoghi a quelli della \compref{dim:th:progressione_match_m_n}.

\paragraph{Passo induttivo: \(h=k+1\)}
L'ipotesi induttiva è che il teorema sia valido per le derivazioni con altezza al più \(k\).
Dimostro la validità della tesi per i casi con derivazione di altezza \(k+1\).

\subparagraph{Caso \nameref{rule:t_sum}}
In questo caso \(M=M_1+M_2\) e il giudizio in ipotesi è \(\emptyset\vdash M_1+M_2:T\).
Applicando il \compref{lemma:inversione_exc} al termine \(M\) troviamo \(\Gamma\vdash M_1+M_2:T\timplies{L. inv.}T=Nat,\Gamma\vdash M_1:Nat, M_2:Nat\).
Applicando l'ipotesi induttiva ai sottotermini \(M_1\) e \(M_2\) distinguiamo i seguenti casi:
\begin{itemize}
    \item \(M_1=\sthr{v}\), allora l'unica regola applicabile è \nameref{rule:raise_sum_1} che, dunque, produce \(\sthr{v}+M_2\trightarrow{\nameref{rule:raise_sum_1}}\sthr{v}\).
    \item \(M_1\rightarrow M_1'\), allora l'unica regola applicabile è \nameref{rule:sum_left} che, dunque, produce \(M_1+M_2\trightarrow{\nameref{rule:sum_left}} M_1'+M_2\) con premessa \(M_1\rightarrow M_1'\), vera per ipotesi.
    \item \(M_1=n_1\) valore allora ricado in uno dei casi seguenti:
        \begin{itemize}
            \item \(M_2=\sthr{v}\), allora l'unica regola applicabile è \nameref{rule:raise_sum_2} che, dunque, produce \(n_1+\sthr{v}\trightarrow{\nameref{rule:raise_sum_2}}=\sthr{v}\).
            \item \(M_2\rightarrow M_2'\), allora l'unica regola applicabile è \nameref{rule:sum_right} che, dunque, produce \(n_1+M_2\trightarrow{\nameref{rule:sum_right}}v_1+M_2'\).
            \item \(M_2=n_2\), allora posso applicare la regola \nameref{rule:sum} che, dunque, produce \(n_1+n_2\trightarrow{\nameref{rule:sum}}n \text{ dove } n=_\mathbb{N}n_1+n_2\)
        \end{itemize}
\end{itemize}

\subparagraph{Caso \nameref{rule:t_minus}}
Il caso \nameref{rule:t_minus} è analogo al caso precedente.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:t_if_then_else}}
In questo caso \(M=\sif{M_1}{M_2}{M_3}\) e il giudizio in ipotesi è \(\emptyset\vdash\sif{M_1}{M_2}{M_3}:T\).
Applicando il \compref{lemma:inversione_exc} al termine \(M\) troviamo \(\Gamma\vdash\sif{M_1}{M_2}{M_3}:T\timplies{L. inv.}\Gamma\vdash M_1:Bool,M_2:Bool,M_3:Bool\).
Applicando l'ipotesi induttiva ai sottotermini \(M_1\), \(M_2\) e \(M_3\) distinguiamo i seguenti casi:
\begin{itemize}
    \item \(M_1\rightarrow M_1'\), allora l'unica regola applicabile è \nameref{rule:if}, che avanza seguendo la forma\\ \(\sif{M_1}{M_2}{M_3}\trightarrow{\nameref{rule:if}}\sif{M_1'}{M_2}{M_3}\).
    \item \(M_1=\sthr{v}\), allora l'unica regola applicabile è \nameref{rule:raise_if_else}, che avanza seguendo la forma \(\sif{\sthr{v}}{M_2}{M_3}\rightarrow\sthr{v}\).
    \item \(M_1=true\), allora l'unica regola applicabile è \nameref{rule:if_true}, che produce \(\sif{true}{M_2}{M_3}\rightarrow M_2\).
    \item \(M_1=false\), allora l'unica regola applicabile è \nameref{rule:if_false}, che produce \(\sif{false}{M_2}{M_3}\rightarrow M_3\).
\end{itemize}

\subparagraph{Caso \nameref{rule:t_fun}}
Il giudizio è \(\emptyset\vdash_{k+1}\sfn{x:T_1}{M_1}:T_1\rightarrow T_2\) e in questo caso \(M\) è già un valore finale.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:t_app}}
In questo caso \(M=M_1\ M_2:T\) e il giudizio in ipotesi è \(\emptyset\vdash M_1\ M_2:T\).
Applicando il \compref{lemma:inversione_exc} al termine \(M\) troviamo \(\Gamma\vdash M_1\ M_2:T\timplies{L. inv.}\sexists{T_1}M_1:T_1\rightarrow T,M_2:T_1\).
Applicando l'ipotesi induttiva ai sottotermini \(M_1\) e \(M_2\) distinguiamo i seguenti casi:
\begin{itemize}
    \item \(\sthr{v}\), allora l'unica regola applicabile è \nameref{rule:raise_app_1}, producendo \(\sthr{v}\ M_2\rightarrow\sthr{v}\).
    \item \(M_1\rightarrow M_1'\), allora l'unica regola applicabile è \nameref{rule:app_1}, producendo \(M_1\ M_2\rightarrow M_1'\ M_2\).
    \item \(M_1=v\) valore allora ricado nei seguenti casi:
    \begin{itemize}
        \item \(M_2=\sthr{v}\), allora l'unica regola applicabile è \nameref{rule:raise_app_2}, che avanza seguendo la forma \(v_1\ \sthr{v}\rightarrow \sthr{v}\).
        \item \(M_2\rightarrow M_2'\), allora l'unica regola applicabile è \nameref{rule:app_2}, producendo \(v_1\ M_2\rightarrow v_1\ M_2'\).
        \item \(M_2=v_2\), allora \(v_1\) è della forma \(\sfn{x}{M_f}\) e l'unica regola applicabile è \nameref{rule:beta}, producendo \(\sfn{x}{M_f}\ v_2\rightarrow M_f\sset{x:=v_2}\).
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subparagraph{Caso \nameref{rule:t_raise}}
In questo caso \(M=\sthr{M_1}\) e il giudizio in ipotesi è \(\emptyset\vdash\sthr{M_1}:T\).
Applicando il \compref{lemma:inversione_exc} al termine \(M\) troviamo \(\Gamma\vdash M:T\timplies{L. inv.}(\Gamma\vdash M_1:T_{exn}\implies T\text{ qualsiasi})\).
Applicando l'ipotesi induttiva al sottotermine \(M_1\) distinguiamo i seguenti casi.
\begin{itemize}
    \item \(M_1\rightarrow M_1'\), allora l'unica regola applicabile è \nameref{rule:raise_1}, che produce \(\sthr{M_1}\trightarrow{\nameref{rule:raise_1}}\sthr{M_1'}\).
    \item \(M_1=\sthr{v}\), allora l'unica regola applicabile è \nameref{rule:raise_2}, che produce \(\sthr{\sthr{v}}\trightarrow{\nameref{rule:raise_2}}\sthr{v}\).
    \item \(M_1=v\), allora ricado nel terzo caso dell'implicazione e la tesi è verificata.
\end{itemize}

\subparagraph{Caso \nameref{rule:t_try}}
In questo caso \(M=\stc{M_1}{M_2}\) e il giudizio in ipotesi è \(\emptyset\vdash\stc{M_1}{M_2}\).
Applicando il \compref{lemma:inversione_exc} al termine \(M\) troviamo \(\Gamma\vdash\stc{M}{N}:T\timplies{L. inv}\Gamma\vdash M_1:T,M_2:T_{exn}\rightarrow T\).
Applicando l'ipotesi induttiva sui sottotermini \(M_1\) e \(M_2\) trovando i seguenti casi:
\begin{itemize}
    \item \(M_1=v\), allora l'unica regola applicabile è \nameref{rule:try_val} che produce \(\stc{v}{M_2}\rightarrow v\).
    \item \(M_1\rightarrow M_1'\), allora l'unica regola applicabile è \nameref{rule:try} che avanza producendo \(\stc{M_1}{M_2}\rightarrow \stc{M_1'}{M_2}\).
    \item \(M_1=\sthr{v}\), allora l'unica regola applicabile è \nameref{rule:try_handle} che produce \(M_2\ v\).
\end{itemize}

\subsubsection*{\nameref{dim:th:preservazione} con eccezioni}\label{dim:th:preservazione_exc}
Devo dimostrare che \(\Gamma \vdash M:T, M \rightarrow M' \implies \Gamma \vdash M':T\).
Dimostrazione per induzione sull'altezza della derivazione \(M\rightarrow M'\).

\paragraph{Casi base: \(h=1\)}

\subparagraph{Caso \nameref{rule:raise_sum_1}}
In questo caso \(M\rightarrow M'\) è \(\sthr{v}+M_1\rightarrow\sthr{v}\) e per ipotesi abbiamo che \(\Gamma\vdash\sthr{v}+M_1:T\).
Applicando il \compref{lemma:inversione_exc} al termine \(M\) si ha che \(\Gamma\vdash\sthr{v}+M_1:T\timplies{L. inv.}T=Nat,\sthr{v}:Nat,M_1:Nat\).
La tesi \(\Gamma\vdash v:Nat\implies\emptyset\vdash\sthr{v}:T\) è direttamente derivabile dalla regola \nameref{rule:t_raise}.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:raise_sum_2}}
In questo caso \(M\rightarrow M'\) è \(n_1+\sthr{v}\rightarrow\sthr{v}\) e per ipotesi \(\Gamma\vdash M=n_1+\sthr{v}:T\).
Applicando il \compref{lemma:inversione_exc} al termine \(M\) si ha che \(\Gamma\vdash n_1+\sthr{v}:T\timplies{L. inv.}T=Nat,\Gamma\vdash\sthr{v}:Nat\).
La tesi \(\Gamma\vdash v:Nat\implies\emptyset\vdash\sthr{v}:T\) è direttamente derivabile dalla regola \nameref{rule:t_raise}.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:raise_minus_1}}
Il caso \nameref{rule:raise_minus_1} è analogo al caso \nameref{rule:raise_sum_1}.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:raise_minus_2}}
Il caso \nameref{rule:raise_minus_2} è analogo al caso \nameref{rule:raise_sum_2}.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:raise_if_else}}
I questo caso \(M\rightarrow M'\) è \(\sif{\sthr{v}}{M_2}{M_3}\rightarrow\sthr{v}\) e per ipotesi abbiamo che \(\Gamma\vdash\sif{\sthr{v}}{M_2}{M_3}:T\).
Applicando il \compref{lemma:inversione_exc} al termine \(\sif{\sthr{v}}{M_2}{M_3}\) si ha che \(\Gamma\vdash\sif{\sthr{v}}{M_2}{M_3}:T\timplies{L. inv.}\Gamma\vdash\sthr{v}:Bool,M_2:T,M_3:T\).
La tesi \(\Gamma\vdash v:T_{exn}\implies\emptyset\vdash\sthr{v}:Bool\) è direttamente derivabile dalla regola \nameref{rule:t_raise}.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:raise_2}}
In questo caso \(M\rightarrow M'\) è \(\sthr{\sthr{v}}\rightarrow\sthr{v}\) e per ipotesi abbiamo che \(\Gamma\vdash\sthr{\sthr{v}}:T\).
Applicando il \compref{lemma:inversione_exc} al termine \(M\) si ha che \(\Gamma\vdash\sthr{\sthr{v}}:T\timplies{L. inv.}(\Gamma\vdash\sthr{v}:T_{exn}\implies\Gamma\vdash v:T\text{ qualsiasi})\).
La tesi \(\Gamma\vdash\sthr{v}:T_{exn}\implies\emptyset\vdash\sthr{v}:T\) è direttamente derivabile dalla regola \nameref{rule:t_raise}.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:try_val}}
In questo caso \(M\rightarrow M'\) è \(\stc{v}{M_2}\rightarrow v\) e per ipotesi abbiamo che \(\Gamma\vdash\stc{v}{M_2}:T\).
Applicando il \compref{lemma:inversione_exc} al termine \(M\) si ha che \(\Gamma\vdash\stc{v}{M_2}:T\timplies{L. inv.}\Gamma\vdash v:T\), dunque la tesi è verificata.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:raise_app_1}}
In questo caso \(M\rightarrow M'\) è \(\sthr{v_1}\ M_2\rightarrow\sthr{v_1}\) e per ipotesi abbiamo che \(\Gamma\vdash\sthr{v_1}\ M_2:T\).
Applicando il \compref{lemma:inversione_exc} si ha che \(\Gamma\vdash\sthr{v_1}\ M_2:T\timplies{L. inv.}\Gamma\vdash\sthr{v_1}:T_1\rightarrow T,M_2:T_1\).
La tesi \(\Gamma\vdash v_1:T_{exn}\implies\Gamma\vdash\sthr{v_1}:T_1\rightarrow T\) è direttamente derivabile dalla regola \nameref{rule:t_raise}.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:raise_app_2}}
In questo caso \(M\rightarrow M'\) è \(v_1\ \sthr{v_2}\rightarrow\sthr{v_2}\) e per ipotesi abbiamo che \(\Gamma\vdash v_1\ \sthr{v_2}:T\)
Applicando il \compref{lemma:inversione_exc} al termine \(M\) sia ha che \(\Gamma\vdash M:T\timplies{L. inv}\sexists{T_1}\Gamma\vdash v_1:T_1\rightarrow T,\sthr{v_2}:T_1\).
La tesi \(\Gamma\vdash v_2:T_{exn}\implies\Gamma\vdash\sthr{v_2}:T_1\) è direttamente derivabile dalla regola \nameref{rule:t_raise}.

\paragraph{Passo induttivo: \(h=k+1\)}

\subparagraph{Caso \nameref{rule:try_handle}}
In questo caso \(M\rightarrow M'\) è \(\stc{\sthr{v}}{M_2}\rightarrow M_2\ v\) e per ipotesi abbiamo che \(\Gamma\vdash\stc{\sthr{v}}{M_2}:T\).
Applicando il \compref{lemma:inversione_exc} al termine \(M\) si ha che \(\Gamma\vdash\stc{\sthr{v}}{M_2}:T\timplies{L. inv}\Gamma\vdash\sthr{v}:T,M_2:T_{exn}\rightarrow T\).
Applicando nuovamente il \compref{lemma:inversione_exc} al sottotermine \(\sthr{v}\) abbiamo che \(\Gamma\vdash\sthr{v}:T\timplies{L. inv.}(\Gamma\vdash v:T_{exn}\implies\Gamma\vdash\sthr{v}:T)\).
Applicando la regola \nameref{rule:t_app} abbiamo che \(\Gamma\vdash M_2:T_{exn}\rightarrow T,v:T_{enx}\timplies{\nameref{rule:t_app}}\Gamma\vdash M_2\ v:T\), dunque la tesi è verificata.

% TODO da ricontrollare il caso raise 1
\subparagraph{Caso \nameref{rule:raise_1}}
In questo caso \(M\rightarrow M'\) è \(\sthr{M_1}\rightarrow\sthr{M_1'}\) e per ipotesi \(\Gamma\vdash\sthr{M_1}:T\).
Per il \compref{lemma:inversione_exc} applicato a \(M\) troviamo che \(\Gamma\vdash\sthr{M_1}:T\timplies{L. inversione}(\Gamma\vdash M_1:T_{exn}\implies\sthr{M_1}:T)\).
Applicando l'ipotesi induttiva al sottotermine \(M_1\) troviamo che \(\Gamma\vdash M_1:T_{enx},M_1\rightarrow M_1'\timplies{Hp. ind.}\Gamma\vdash M_1':T_{exn}\).
Applicando la regola \nameref{rule:t_raise} otteniamo \(\Gamma\vdash M_1':T_{exn}\timplies{\nameref{rule:t_raise}}\Gamma\vdash\sthr{M_1'}:T\), dunque la tesi è verificata.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:try}}
In questo caso \(M\rightarrow M'\) è \(\stc{M_1}{M_2}\rightarrow\stc{M_1'}{M_2}\) e per ipotesi abbiamo che \(\Gamma\vdash\stc{M_1}{M_2}:T\).
Applicando il \compref{lemma:inversione_exc} ottengo che \(\Gamma\vdash\stc{M_1}{M_2}:T\timplies{L. inv.}\Gamma\vdash M_1:T,M_2:T_{exn}\rightarrow T\).
Applicando l'ipotesi induttiva sul sottotermine \(M_1\) troviamo che \(\Gamma\vdash M_1:T,M_1\rightarrow M_1'\timplies{Hp. ind.}\Gamma\vdash M_1':T\).
Applicando la regola \nameref{rule:t_try} otteniamo \(\Gamma\vdash M_1':T,M_2:T_{exn}\rightarrow T\timplies{\nameref{rule:t_try}}\Gamma\vdash\stc{M_1'}{M_2}:T\), dunque la tesi è verificata.

\subsubsection*{Dimostrazione teorema di safety}
Devo dimostrare che
\[\emptyset\vdash M:T,M\rightarrow^*M',M'\not\rightarrow\implies\sexists{v}M'=v\ \dot\lor\ M'=\sthr{v}\]
Dato che i teoremi di preservazione e progressione sono validi, vale anche il teorema di safety.

\section{Esercizio - Verificare l'enunciato `termine chiuso e ben tipato evolve sempre in valore'}
Dimostrare il seguente enunciato oppure trovarne un controesempio: Sia \(\stc{M}{N}\) un termine chiuso e ben tipato, allora sicuramente evolve ad un valore finale \(v\).

\subsection*{Soluzione}
Per il \nameref{th:safety_eccezioni}\eqref{th:safety_eccezioni} vale che
\[\emptyset\vdash M:T,M\rightarrow^*M',M'\not\rightarrow\implies\sexists{v}M'=v\ \dot\lor\ M'=\sthr{v}\]
ovvero un termine chiuso e ben tipato evolve in un valore o in un sollevamento di eccezione, ma i sollevamenti di eccezioni non sono valori ma termini, dunque un termine \(\stc{\sthr{0}}{\sfn{x:Nat}{\sthr{0}}}\) è un valido controesempio, infatti è chiuso e ben tipato, ma evolve fino al termine \(\sthr{0}\) che non è un valore.
Si tratta di un caso equivalente al rilancio di un'eccezione in un linguaggio di programmazione reale, come Java o C++.
\begin{prooftree}
    \AXC{\(T_2=Nat\)}
    \RLB{\nameref{rule:t_nat}}
    \UIC{\(\emptyset\vdash0:T_2\)}
    \RLB{\nameref{rule:t_raise}}
    \UIC{\(\emptyset\vdash\sthr{0}:T\)}
    \AXC{\(T_3=Nat\)}
    \RLB{\nameref{rule:t_nat}}
    \UIC{\(x:Nat\vdash0:T_3\)}
    \RLB{\nameref{rule:t_raise}}
    \UIC{\(x:Nat\vdash\sthr{0}:T,\ T_1=Nat\)}
    \RLB{\nameref{rule:t_fun}}
    \UIC{\(\emptyset\vdash\sfn{x:Nat}{\sthr{0}}:T_1\rightarrow T\)}
    \RLB{\nameref{rule:t_try}}
    \BIC{\(\emptyset\vdash\stc{\sthr{0}}{\sfn{x:Nat}{\sthr{0}}}:T\)}
\end{prooftree}
\begin{align*}
    T   &       \\
    T_1 & = Nat \\
    T_2 & = Nat \\
    T_3 & = Nat
\end{align*}